\chapter*{Virtual LAN (VLAN)}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Virtual LAN (VLAN)}

\begin{definition1}{Définition}
    L'objectif d'un réseau local virtuel (VLAN - \textit{Virtual Local Area Network}) est la
    segmentation logique des réseaux. Ainsi, il devient possible de contrôler, voire d'empêcher
    tout dialogue entre équipements interconnectés sur un même commutateur, par des listes de
    contrôle d'accès. \cite{vlan}
\end{definition1}

Les VLANs font partie de la base de la sécurité réseau, on doit en retrouvé partout. Comme dirait
un enseignant "Les VLANs ça coûte \textit{peanute}", et effectivement, il suffit d'un switch
"manageable" pour commencer à pouvoir configurer des VLANs. Mais pourquoi avoir absolument des
VLANs ? La raison est assez simple, dés lors que chez vous ou dans votre entreprise, vous avez
des zones dites sensibles, vous devez faire en sorte que le moins d'appareils possible
puissent s'y connecter.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.55\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) (A) {\includegraphics[width=3cm]{img/cisco/cloud.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0.75,-3) (B) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/router.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0.5,-6) (C) {\includegraphics[width=2cm]{img/cisco/workgroup_switch.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (-4,-4.5) (D) {\includegraphics[width=1cm]{img/cisco/fileserver.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (-4,-7) (E) {\includegraphics[width=1cm]{img/cisco/fileserver.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0.5,-9) (F) {\includegraphics[width=2cm]{img/cisco/workgroup_switch.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (-1,-12) (G) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (2,-12) (H) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};

            \draw[draw=red,thick] (-4.8,-2.8) rectangle (-2.2,-5.2);
            \draw[draw=red,thick] (-4.8,-5.4) rectangle (-2.2,-7.6);
            \draw[draw=red,thick] (-2,-10) rectangle (4,-13);

            \node[text width=1cm] (I) at (0.9,0.85) {\textbf{INTERNET}};
            \node[text width=2cm] (I) at (-3.5,-4.8) {Serveur web};
            \node[text width=2cm] (I) at (-3.5,-7.2) {Serveur mail};
            \node[text width=2cm] (I) at (-0.5,-12.2) {Administration};
            \node[text width=2cm] (I) at (2.5,-12.2) {Comptabilité};
            \node[text width=2cm] (I) at (-3.3,-2.5) {\textcolor{red}{\textbf{VLAN 10}}};
            \node[text width=2cm] (I) at (-3.3,-7.9) {\textcolor{red}{\textbf{VLAN 11}}};
            \node[text width=2cm] (I) at (1.3,-13.3) {\textcolor{red}{\textbf{VLAN 20}}};

            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (A) --  (B) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (B) -- (C) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (C) -- (D) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (C) -- (E) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (C) -- (F) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (F) -- (G) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (F) -- (H) node[midway]{};
        \end{tikzpicture}
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        On a plusieurs types de gestion de VLANs à notre disposition :
        \begin{itemize}
            \item La gestion par port, liée à la couche physique (1) du modéle OSI

            \item La gestion par adresse MAC, liée à la couche liaison (2) du modéle OSI

            \item La gestion par protocole utilisé, liée à la couche réseau (3) du modéle OSI
        \end{itemize}

        On retrouve souvent des VLANs par port, c'est à dire, que l'on va assigné une liste de
        port de notre switch à un VLAN. En sachant que tout les ports sont assigné au VLAN 1, par
        défaut, ce qui fait que tout les ports peuvent discuter entre eux. C'est dés lors
        que l'on va commencer à répartir les ports dans d'autre VLAN, que les communications
        seront limité aux ports appartenant aux mêmes VLANs. \\

        C'est d'ailleurs se que j'utilise chez moi, à fin de bien isolé les équipements
        qui n'ont aucune raison de discuter entre eux, typiquement, la TV avec mon ordinateur
        de travaille. \\

        Il existe également deux types de VLAN :
        \begin{itemize}
            \item Les VLANs \textbf{implicite} : où les paquets ne sont pas modifier. On
                  parlera ici de \textit{untagged VLAN}.
            \item Les VLANs \textbf{explicite} : où les paquets indiqueront sur quel VLAN
                  il se trouvait. On parlera ici de \textit{tagged VLAN}.
        \end{itemize}

        De plus, il est possible de mettre un même VLAN sur deux switch différents,
        cependant il faudra assigné ce même numéro de VLAN sur le port liaison avec l'autre
        switch, ici on parlera de \textit{port trunking}.
    \end{subfigure}
\end{figure}

On va maintenant rentrer plus en détail dans le fonctionnement des VLANs sur le réseau.

\section*{Réalisation de VLANs et d'un trunk}
\addcontentsline{toc}{section}{Réalisation de VLANs et d'un trunk}

Durant cette partie, nous allons réaliser une architecture réseau comprenant deux VLANs différents
et un \textit{trunk} entre deux switch cisco 3725. Comme sur cette
architecture réseau :

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) (A) {\includegraphics[width=2cm]{img/cisco/workgroup_switch.eps}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (8,0) (B) {\includegraphics[width=2cm]{img/cisco/workgroup_switch.eps}};

        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (-2,-2.5) (C) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (2,-2.5) (D) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};

        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (6,-2.5) (E) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (10,-2.5) (F) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};

        \draw [red, thick, {Circle}-{Circle}] (A) --  (B) node[midway]{};
        \draw [blue, thick, {Circle}-{Circle}] (A) (2,0.25) -- (8,0.25) (B) node[midway]{};
        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (A) --  (C) node[midway]{};
        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (A) --  (D) node[midway]{};
        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (B) --  (E) node[midway]{};
        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (B) --  (F) node[midway]{};

        \draw[draw=red,thick] (-2.5,-0.8) rectangle (0,-3);
        \draw[draw=blue,thick] (1.5,-0.8) rectangle (4,-3);
        \draw[draw=red,thick] (5.5,-0.8) rectangle (8,-3);
        \draw[draw=blue,thick] (9.5,-0.8) rectangle (12,-3);

        \node[text width=2cm] (I) at (-0.8,-2.7) {PC 1};
        \node[text width=2cm] (I) at (3.2,-2.7) {PC 2};
        \node[text width=2cm] (I) at (7.2,-2.7) {PC 3};
        \node[text width=2cm] (I) at (11.2,-2.7) {PC 4};
        \node[text width=2cm] (I) at (-1.5,-3.3) {\textcolor{red}{\textbf{VLAN 10}}};
        \node[text width=2cm] (I) at (2.5,-3.3) {\textcolor{blue}{\textbf{VLAN 11}}};
        \node[text width=2cm] (I) at (6.5,-3.3) {\textcolor{red}{\textbf{VLAN 10}}};
        \node[text width=2cm] (I) at (10.5,-3.3) {\textcolor{blue}{\textbf{VLAN 11}}};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Pour cela on va utiliser le logiciel GNS3, qui va nous permettre d'émuler nos divers
équipements. Et simplifier la liaison entre nos équipements, ainsi que l'observation du
trafic réseau via \textbf{tcpdump} ou \textbf{wireshark}. \\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{gns3.png}
    \end{center}
    \caption{Architecture réseau sur GNS3}
    \label{fig:gns3}
\end{figure}

On va utiliser des VLANs de type \textbf{explicite} ou \textbf{tagged VLAN}, donc
on pourra les retrouver dans la trame \textbf{Ethernet} de nos paquets dans
la section \textit{802.1Q TAG} : \\

\def\arraystretch{2}
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c |}
    \hline
    Destination MAC Address & Source MAC Address & \cellcolor{red!50}\textbf{802.1Q TAG} & Length / Type & DATA & FCS \\
    \hline
\end{tabular} \\

Afin de configurer nos VLANs, nous allons taper les commandes suivants :

\begin{lstlisting}[language=cisco-terminal, caption=Configuration des VLANs]
    ESW1>enable
    ESW1#config terminal
    ESW1(config)#int f1/1
    ESW1(config-if)#switchport mode access
    ESW1(config-if)#switchport access vlan 10
    ESW1(config-if)#int f1/2
    ESW1(config-if)#switchport mode access
    ESW1(config-if)#switchport access vlan 11
    ESW1(config-if)#int f1/0
    ESW1(config-if)#switchport mode trunk
    ESW1(config-if)#switchport trunk allowed vlan 1-2,1002-1005,10,11
\end{lstlisting}

\pagebreak

\begin{lstlisting}[language=cisco-terminal, caption=Configuration des VLANs]
    ESW1#sh int trunk 

    Port      Mode         Encapsulation  Status        Native vlan
    Fa1/0     on           802.1q         trunking      1
    
    Port      Vlans allowed on trunk
    Fa1/0     1-2,10-11,1002-1005
    
    Port      Vlans allowed and active in management domain
    Fa1/0     1,10-11
    
    Port      Vlans in spanning tree forwarding state and not pruned
    Fa1/0     1,10-11


    ESW1#vl
    
    VLAN Name                             Status    Ports
    ---- -------------------------------- --------- -------------------------------
    1    default                          active    Fa1/3, Fa1/4, Fa1/5, Fa1/6
                                                    Fa1/7, Fa1/8, Fa1/9, Fa1/10
                                                    Fa1/11, Fa1/12, Fa1/13, Fa1/14
                                                    Fa1/15
    10   VLAN0010                         active    Fa1/1
    11   VLAN0011                         active    Fa1/2
    1002 fddi-default                     act/unsup 
    1003 token-ring-default               act/unsup 
    1004 fddinet-default                  act/unsup 
    1005 trnet-default                    act/unsup 
    
\end{lstlisting}

Si on réalise un \textit{ping} entre le \textbf{PC1} et \textbf{PC3}, 
on remarque que le ping fonctionne, contrairement entre 
\textbf{PC1} et \textbf{PC4}. On peut retrouver la section \textit{802.1Q TAG} dans 
wireshark :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{wireshark.png}
    \end{center}
    \caption{Ping entre PC1 et PC3}
    \label{fig:wireshark}
\end{figure}

\pagebreak

\section*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}

Maintenant que l'on a présenter ce qu'est un VLAN et réaliser un petit travaille pratique,
on peut voir à quel point un réseau local virtuel peut être un atout dans la sécurité
d'un réseau, à la fois grâce à son efficacité mais en plus grâce à sa 
simplicité à être mis en place. \\

Lorsque l'on va commencer à travailler avec un commutateur virtuel (OVS) on pourra 
également mettre en place des VLANs, où on pourra choisir son type, et tout comme 
un switch physique, il va pouvoir taguées les trames (IEEE 802.1Q). Et ces trames 
sont ensuite pris en compte par notre switch et autorisera ou non la communication.
On verra par la suite que c'est pas toujours une option par défaut.